---
title: "Rapport_TP2"
author: "BON, BARON, FOUSSE"
date: "10/17/2020"
output:
  html_document:
    df_print: paged
---

# Question 1
Si on suppose que c=1 alors chaque tirage dde yi se fait avec la fréquence $\theta_2$. On obtient alors :
$p(y\mid c = 1, \theta _1, \theta _2) = \prod_{i = 1}^{n}\theta _2^{y_i}(1-\theta _2)^{1-y_i}$


# Question 2
On suppose que c > 1. Alors les tirages $y_i$ pour $i\in \left \| 1, c-1 \right \|$ se font avec la fréquence $\theta_1$, les autres avec la fréquence $\theta_2$. D'où : 
$p(y\mid c> 1, \theta_1, \theta_2) = \prod_{i = 1}^{c - 1} \theta _1^{y_i}(1-\theta _1)^{1-y_i}\prod_{i = c}^{n} \theta _2^{y_i}(1-\theta _2)^{1-y_i}$

# Question 3
c est unfiformément distribué donc $p(c=1) = \frac{1}{n}$ ou plus simplement $p(c) = \frac{1}{n}$.
Alors:
$\frac{p(c\mid y)}{p(c=1\mid y)}$ 
= 
$\frac{p(c,y)}{p(y)}\frac{p(y)}{p(c = 1, y)}$
 = 
 $\frac{p(y \mid c)p(c)}{p(y \mid c = 1)p(c=1)}$
 = 
 $\frac{\prod_{i = 1}^{c - 1} \theta _1^{y_i}(1-\theta _1)^{1-y_i}\prod_{i = c}^{n} \theta _2^{y_i}(1-\theta _2)^{1-y_i}}{\prod_{i = 1}^{n}\theta _2^{y_i}(1-\theta _2)^{1-y_i}}$
 =
 $\frac{\prod_{i = 1}^{c - 1} \theta _1^{y_i}(1-\theta _1)^{1-y_i}}{\prod_{i = 1}^{c-1}\theta _2^{y_i}(1-\theta _2)^{1-y_i}}$
 
Pour c = k, on fait k-1 multiplications. Donc $nombre\_multiplication = \sum_{k=2}^{n}k-1 = \frac{n(n-1)}{2}$

